# Дипломный проект Алексея Григорьева, SYS-8
## Описание
Здесь я немного рассказываю о проделанной работе, подводных камнях, с которыми я столкнулся, а также о минусах и плюсах по итогу. 
## Terraform
Для начала раскатываем инфраструктуру при помощи main.tf, секции разделены комментариями. С Terraform всё получилось довольно просто, за исключением написания правил безопасности, но в итоге и это сделано успешно. Единственным непонятным моментом является правило для проверки состояния веб-серверов: predefined_target = "loadbalancer_healthchecks" не работает, как не работает указания вручную диапозонов 198.18.235.0/24 и 198.18.248.0/24. Но срабатывает простое правило, разрешающее трафик на веб-сервера по TCP 80-й порт. 
## Ansible
Переходим к Ansible. Здесь я частично воспользовался готовыми официальными плейбуками, которые хотел позже переписать под себя, но из-за обилия переменных пока не смог освоить. Это большой минус для меня по итогу. 
## Web-servers and Prometheus
С установкой Nginx на веб-сервера всё просто: сначала готовая роль, потом собственный плейбук с нужными настройками. Установка Prometheus делается ролью и немного самодельными тасками, как и Node Exporter, дальше плейбук с prometheus-nginx-exporter. С Prometheus и экспортерами к нему пришлось повозиться: prometheus-nginx-exporter не запускался из-за отсутствия прав на логи. 
## Grafana
С Grafana всё относительно просто, так как здесь используется Docker контейнер, так как этот продукт частично заблокирован.
Была сложность с дашбордами, сначала на этапе создания, потом на этапе добавления на голую машину: оказалось, что готовый дашборд не использует переменные сам, и их нужно создавать, чтобы при добавлении на чужую или голую машину дашборд не превратился в тыкву. Также было проблемой импорт дашбордов, так как я не сразу осознал, что их нужно сначала залить на удалённую машину, и только потом импортировать. 
## Elasticsearch, Kibana, Filebeat
С установкой Elasticsearch и Kibana тоже всё относительно просто, но есть затыки. В Kibana последней версии не работает установка своего пароля при помощи Ansible, поэтому было решено отключить его вообще. Filebeat изначально тоже должен был быть в контейнере, но никак не смог подцепить нужные мне настройки, поэтому я отдельно скачал deb пакет через VPN, и положил его в папку с проектом (в этом репозитории разумеется этот файл пустой). Сначала он заливается на удалённый хост, а уже потом ставится (вот где пригодился опыт с импортом дашбордов). Конечно же можно было использовать более ранние версии Elastic продуктов, репозитории с которыми есть у Яндекса, но я решил выбрать контейнеры. 
## Что в итоге?
По итогу всё работает, балансировщик настроен, метрики льются в Prometheus, а из него в Grafana, логи при помощи Filebeat льются в Elasticsearch, и отображаются в Kibana. Снэпшоты дисков настроены. На любую машину можно зайти по ssh только через бастион. 
## Ссылки на работающий стенд
http://51.250.32.37/ балансировщик
<br>
http://51.250.39.39:3000 Grafana, учётные данные gralvic potato
<br>
http://51.250.32.22:5601/app/logs/stream Kibana
<br>
## Скриншоты с работающими сервисами
![ALT](screenshots/prometheus-nginxlog-exporter-web-01.png)
![ALT](screenshots/prometheus-nginxlog-exporter-web-02.png)
![ALT](screenshots/node-exporter-web-01.png)
![ALT](screenshots/node-exporter-web-02.png)
![ALT](screenshots/filebeat-web-01.png)
![ALT](screenshots/filebeat-web-02.png)
![ALT](screenshots/prometheus.png)
![ALT](screenshots/yandex_vm.png)
![ALT](screenshots/yandex_alb.png)
![ALT](screenshots/yandex_snapshots.png)
